\documentclass[runningheads,a4paper]{llncs}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{mathrsfs}
%\usepackage{mathabx}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{enumitem}
% \usepackage{enumerate}

\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{rotating}
%\usepackage{xparse}
%\usepackage{latex8}
\usepackage{upgreek} 
\usepackage{cmll}
\usepackage{url}
\usepackage{xifthen}% provides \isempty test

\setcounter{tocdepth}{3}

\urldef{\mailsa}\path|{acarraro}@dsi.unive.it|
%\urldef{\mailsb}\path||
%\urldef{\mailsc}\path|
\newcommand{\keywords}[1]{\par\addvspace\baselineskip
\noindent\keywordname\enspace\ignorespaces#1}

\input prooftree.sty
\input xy
\xyoption{all}

\makeindex

\begin{document}

\mainmatter  % start of an individual contribution

% first the title is needed
\title{Note del corso di Calcolabilit\`{a} e Linguaggi Formali - Lezione 10}

% a short form should be given in case it is too long for the running head
\titlerunning{Note del corso di Calcolabilit\`{a} e Linguaggi Formali - Lezione 10}

% the name(s) of the author(s) follow(s) next
%
% NB: Chinese authors should write their first names(s) in front of
% their surnames. This ensures that the names appear correctly in
% the running heads and the author index.
%
\author{Alberto Carraro}
%
\authorrunning{A. Carraro}
% (feature abused for this document to repeat the title also on left hand pages)

% the affiliations are given next; don't give your e-mail address
% unless you accept that it will be published
\institute{DAIS, Universit\`{a} Ca' Foscari Venezia
%\mailsa\\
%\mailsb\\
%\mailsc\\
\url{http://www.dsi.unive.it/~acarraro}
}

%
% NB: a more complex sample for affiliations and the mapping to the
% corresponding authors can be found in the file "llncs.dem"
% (search for the string "\mainmatter" where a contribution starts).
% "llncs.dem" accompanies the document class "llncs.cls".
%

\toctitle{Note del corso di Calcolabilit\`{a} e Linguaggi Formali - Lezione 10}
\tocauthor{A. Carraro}

\input{macro}

\maketitle
%\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Teoremi fondamentali della ``Recursion Theory''}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{theorem}[$s$-$m$-$n$]\label{thm:smn}
Dati due numeri naturali $m,n$ esiste una funzione primitiva ricorsiva ed iniettiva $S_n^m(e,x_1,\ldots,x_n)$ tale che 
 $$ \varphi_e^{n+m}(x_1,\ldots,x_n,y_1,\ldots,y_m)\simeq\varphi_{S_n^m(e,x_1,\ldots,x_n)}(y_1,\ldots,y_m)$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Sia $e$ l'indice di una funzione ricorsiva parziale $\varphi_e^{n+m}(x_1,\ldots,x_n,y_1,\ldots,y_m)$. Vogliamo produrre a partire da $e$
 una descrizione (un codice) della funzione $\gamma(y_1,\ldots,y_m) \simeq \varphi_e^{n+m}(x_1,\ldots,x_n,y_1,\ldots,y_m)$ al variare
 degli input $x_1,\ldots,x_n$. Informalmente il processo di decodificare $e$, e modificare la definizione della funzione da 
 esso codificata cambiandone la segnatura e sostituendo ``nel corpo'' le funzioni costanti a valore $x_1,\ldots,x_n$ rispettivamente
 \`{e} esso stesso un procedimento effettivo e definibile, usando i metodi dell'aritmetizzazione, con una funzione totale primitiva ricorsiva
 $S_n^m$, che prende appunto come input il codice $e$ ed i valori $x_1,\ldots,x_n$. Inoltre per le propriet\`{a} delle codifiche
 la funzione $S_n^m$ risulta anche essere iniettiva.
\qed\end{proof}

Un'importante applicazione del Teorema \ref{thm:smn} \`{e} la possibilit\`{a} di dimostrare il seguente teorema, che parla di come 
 esistano funzioni che forniscono programmi.

\begin{theorem}[del parametro]\label{thm:parametro}
Data una funzione ricorsiva parziale $f(x_1,\ldots,x_n,y_1,\ldots,y_m)$ esiste una funzione primitiva ricorsiva ed iniettiva
 $S(x_1,\ldots,x_n)$ tale che
 $$ f(x_1,\ldots,x_n,y_1,\ldots,y_m)\simeq\varphi_{S(x_1,\ldots,x_n)}(y_1,\ldots,y_m)$$
\end{theorem}

\begin{proof}
Siccome $f(x_1,\ldots,x_n,y_1,\ldots,y_m)$ \`{e} parziale ricorsiva, allora esiste un numero $e$ tale che
 $\varphi_e \simeq f$. Pertanto basta usare il Teorema \ref{thm:smn} e definire $S(x_1,\ldots,x_n) = S_n^m(e,x_1,\ldots,x_n)$.
\qed\end{proof}

Un'istanza semplice del Teorema del parametro \`{e} la seguente: data una funzione ricorsiva parziale $f(x,y)$ esiste una funzione
 primitiva ricorsiva ed iniettiva $S(x)$ tale che $f(x,y)\simeq\varphi_{S(x)}(y)$. Si noti che la funzione $S(x)$
 (ed in generale $S_n^m(e,x_1,\ldots,x_n)$), essendo primitiva ricorsiva, \`{e} totale.

\begin{theorem}[di ricorsione II]\label{thm:second-recursion}
Sia $\psi$ una funzione ricorsiva parziale $m+1$-aria. Allora esiste un indice $e$ tale che $\varphi_{e}(\vec y) \simeq \psi(e,\vec y)$, per ogni
 $\vec y \in \nat^m$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sia $h$ una funzione ricorsiva totale unaria qualsiasi. Allora la funzione $\varphi(e,\vec y)\simeq\psi(h(e),\vec y)$ \`{e} ricorsiva parziale, per lo schema
 di rimpiazzamento e dunque ha un indice $a$, ovvero $\varphi \simeq \varphi_a$. Ora per il Teorema \ref{thm:smn} ($s$-$m$-$n$) esiste una funzione primitiva ricorsiva binaria $S_1^m$
 tale che per ogni $\vec y \in \nat^m$
 $$\varphi_a(e,\vec y) \simeq \varphi(e,\vec y) \simeq \psi(h(e),\vec y) \simeq \varphi_{S_1^m(a,e)}(\vec y) \qquad \qquad (1) $$
 Poich\'{e} la (1) vale per ogni $h:\nat\to \nat$ ricorsiva ed ogni $e \in\nat$, in particolare vale per $h(z) = S_1^m(z,z)$ e per $e = a$.
 
Quindi abbiamo che per ogni $\vec y \in \nat^m$
$$\varphi_a(a,\vec y) \simeq \varphi(a,\vec y) \simeq \psi(S_1^m(a,a),\vec y) \simeq \varphi_{S_1^m(a,a)}(\vec y) \qquad \qquad (2)$$

Ma allora la (2) ci dice che $S_1^m(a,a)$ \`{e} un indice che soddisfa l'enunciato del teorema.
\qed\end{proof}

\textbf{Notazione.} Useremo talvolta una notazione per definire funzioni on-the-fly senza darvi un nome (come si fa in OCaml ed $\mathrm{F}^\#$).
 Ad esempio la funzione quadrato pu\`{o} essere definita dall'espressione $x \mapsto x*x$, piuttosto che dire che l'elevamento al
 quadrato \`{e} la funzione $f$ data da $f(x) = x*x$.

\begin{lemma}\label{lem:totalizzazione}
Per ogni funzione parziale ricorsiva $\psi$ esiste una funzione ricorsiva totale $\overline{\psi}$ tale che
 $\varphi_{\psi(x)} = \varphi_{\overline{\psi}(x)}$, per ogni $x \in \dom{\psi}$.
\end{lemma}

\begin{proof}
Poich\'{e} la funzione $\psi$ \`{e} parziale ricorsiva, essa ha un indice: sia $\psi \simeq \varphi_e$. Sia $u$ la funzione ricorsiva parziale universale.
 Allora la funzione binaria $(x,y) \mapsto u(u(e,x),y)$ \`{e} ricorsiva parziale e quindi ha un indice $p$.
 \`{E} chiaro che, per definizione, $\varphi_p(x,y) \simeq \varphi_{\psi(x)}(y)$ per ogni $x \in \dom{\psi}$ ed ogni $y \in \nat$.
 Per il Teorema \ref{thm:smn} ($s$-$m$-$n$) esiste una funzione primitiva ricorsiva binaria $S_1^1$ tale che $\varphi_p(x,y) \simeq \varphi_{S_1^1(p,x)}(y)$
 e quindi abbiamo che 
$$\varphi_{\psi(x)}(y) \simeq \varphi_{S_1^1(p,x)}(y)$$
per ogni $x \in \dom{\psi}$ ed ogni $y \in \nat$. Ci\`{o} significa che la funzione unaria ricorsiva totale $x \mapsto S_1^1(p,x)$
 soddisfa l'enunciato del teorema.
\qed\end{proof}

\begin{theorem}[di punto fisso]\label{thm:fixpoint}
Sia $f$ una funzione ricorsiva totale. Allora esiste un indice $n$ tale che $\varphi_{n} \simeq \varphi_{f(n)}$.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sia $p$ un indice di $f$. La funzione $\phi(x) \simeq \varphi_p(\varphi_x(x))$ \`{e} ricorsiva parziale, dato che 
 $\phi(x) \simeq u(p,u(x,x))$, dove $u$ \`{e} la funzione ricorsiva parziale universale.
 Per il Lemma \ref{lem:totalizzazione} esiste una funzione ricorsiva totale $\overline{\phi}$ tale che
 $\varphi_{\phi(x)} = \varphi_{\overline{\phi}(x)}$, per ogni $x \in \dom{\phi}$.

Sia $q$ un indice di $\overline{\phi}$. Poich\'{e} sia $f$ che $\overline{\phi}$ sono totali,
 sicuramente $\varphi_q(q)\downarrow$ e $f(\varphi_q(q))\downarrow$, quindi possiamo porre $n=\varphi_q(q)$, per comodit\`{a}.

Ora ci accorgiamo che $q \in \dom{\phi}$, perch\'{e} $\phi(q)\simeq\varphi_p(\varphi_q(q)) = f(n)$ e siccome la funzione
 $\overline{\phi}$ ci \`{e} data dal Lemma \ref{lem:totalizzazione}, abbiamo che $\varphi_{\phi(q)} = \varphi_{\overline{\phi}(q)}$.

Ma allora possiamo concludere osservando che
$$ \varphi_{f(n)} \simeq \varphi_{\phi(q)} \simeq \varphi_{\overline{\phi}(q)} \simeq \varphi_{\varphi_q(q)} \simeq \varphi_n $$
e quindi $n$ \`{e} il numero che cercavamo.
\qed\end{proof}

% Notiamo che il II Teorema Ricorsione (Theorema \ref{thm:second-recursion}) ammette la seguente prova alternativa.
% 
% \begin{proof}
% Sia $\psi$ una funzione ricorsiva parziale binaria. Allora $$
% 
%  Allora esiste un indice $e$ tale che $\varphi_{e}(x) \simeq \psi(e,x)$, per ogni
%  $x \in \nat$.
% \qed\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Insiemi che rispettano le funzioni e teorema di Rice}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Abbiamo visto che i numeri naturali ``sono'' allo stesso tempo anche funzioni dai naturali ai naturali. In questa sezione
 guardiamo ai sottoinsiemi di $\nat$ come insiemi di funzioni. Si pensi all'analogia tra insiemi e predicati: un insieme di numeri naturali
 pu\`{o} essere pensato come l'\emph{estensione} di una propriet\`{a} (e quindi di un predicato) di numeri naturali e, tramite la codificata 
 data dal Teorema di Enumerazione di Kleene, pu\`{o} essere pensato anche come l'estensione di una propriet\`{a} di ``programmi''.

Ogni funzione r.p. ha molti indici e quindi se vogliamo vedere in maniera sensata un insieme $A \subseteq \nat$ come un 
 insieme di funzioni, allora $A$ deve soddisfare la seguente propriet\`{a}: se $e \in A$ allora tutti gli indici della funzione
 $\varphi_e$ devono stare in $A$. Questa propriet\`{a} viene resa precisamente nella prossima definizione.

\begin{definition}\label{def:risp-fun}
Un insieme $A\subseteq \nat$ \emph{rispetta le funzioni} se per ogni coppia di numeri $a,b \in\nat$ abbiamo che 
$$ \varphi_a \simeq \varphi_b \Rightarrow (a \in A \iff b \in A) $$
\end{definition}

\begin{definition}\label{def:compl-re}
Un insieme $A\subseteq \nat$ \`{e} \emph{completamente ricorsivo} (resp. \emph{completamente r.e.}) se \`{e} r.e. (resp ricorsivo)
 e rispetta le funzioni.
\end{definition}

Per la suriettivit\`{a} dell'enumerazione di Kleene, ogni insieme $A$ che rispetta le funzioni rappresenta una propriet\`{a} di 
 programmi $P$. Allora il fatto che $A$ sia completamente r.e. (ricorsivo) corrisponde al fatto che $P$ sia r.e. (ricorsiva).

Diciamo che un insieme $A\subseteq \nat$ \`{e} \emph{triviale} se $A = \emptyset$ oppure $A = \nat$. Il prossimo teorema,
 chiamato il \emph{Teorema di Rice}, dice in sostanza che nessuna propriet\`{a} non banale dei programmi pu\`{o} essere
 ricorsiva.

\begin{theorem}[di Rice]\label{thm:rice}
Sia $A \subseteq \nat$ un insieme che rispetta le funzioni. Allora $A$ \`{e} completamente ricorsivo sse $A$ \`{e} triviale.
\end{theorem}

\begin{proof}
Dimostriamo i due versi della doppia implicazione.

\noindent($\Leftarrow$) Se $A$ \`{e} triviale allora \`{e} completamente ricorsivo perch\`{e} $\emptyset$ e $\nat$ sono entrambi ricorsivi
 e rispettano le funzioni.

\noindent($\Rightarrow$) Supponiamo, per assurdo, che $A$ sia completamente ricorsivo e non-triviale. Allora anche $A^c$ \`{e}
 completamente ricorsivo e non-triviale e quindi esistono due numeri $x_0 \in A$, $x_1 \in A^c$. Definiamo una funzione $f$ come segue:
$$
f(m) =
\begin{cases}
x_0	& \mbox{ se $m \in A^c$} \\ 
x_1	& \mbox{ se $m \in A$} \\
\end{cases}
$$
Chiaramente $f$ \`{e} una funzione ricorsiva totale e quindi, per il Teorema \ref{thm:fixpoint}, esiste un numero $n$ tale che
 $\varphi_{f(n)} \simeq \varphi_n$. A questo punto $n$ deve appartenere ad $A$ o ad $A^c$:
\begin{itemize}
\item[(1)] se $n \in A$, allora $f(n) = x_1 \in A^c$.
\item[(2)] se $n \in A^c$, allora $f(n) = x_0 \in A$.
\end{itemize}
Nel caso (1) $n \in A$ ed $f(n) \not\in A$ e nel caso (2) $n \not\in A$ ed $f(n) \in A$. Pertanto in entrambi i casi $A$ non
 rispetta le funzioni, e questo contraddice l'ipotesi iniziale.
\qed\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Applicazioni dei teoremi fondamentali}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Che cos'ha ache fare il Teorema \ref{thm:second-recursion} con la ricorsione? Perch\`{e} si chiama cos\`{i}?
 Si chiama cos\`{i} perch\'{e} ci aiuta a risolvere equazioni in cui le incognite sono funzioni ricorsive, un po' come 
 i metodi che si usano per risolvere equazioni differenziali, in cui le incognite sono appunto funzioni.

% \begin{exercise}
% Consideriamo la funzione $x \mapsto 2^x$. Vogliamo mostrare che \`{e} ricorsiva trovando un suo indice.
% 
% Siccome la funzione ``potenza $x$-esima di due'' \`{e} una soluzione della seguente equazione ricorsiva nell'incognita $f$:
% $$
% f(x) = 
% \begin{cases}
% 1 & \mbox{se $x = 0$} \\
% 2f(x-1) & \mbox{se $x > 0$} \\
% \end{cases}
% $$
% Vogliamo ora trovare un numero $n$ tale che la funzione $\varphi_n$ soddisfa la stessa equazione: un tale $n$ sar\`{a} un indice della
%  funzione $x \mapsto 2^x$. Ora la funzione 
% $$
% t(y,x) = 
% \begin{cases}
% 1 & \mbox{se $x = 0$} \\
% 2\varphi_y(x-1) & \mbox{se $x > 0$} \\
% \end{cases}
% $$
% \`{e} ricorsiva e quindi per il II Teorema di Ricorsione (Teorema \ref{thm:second-recursion}) esiste un indice
%  $n$ tale che $\varphi_{n}(x) \simeq t(n,x)$, per ogni $x \in \nat$. Quindi abbiamo che
% $$
% \varphi_{n}(x) = 
% \begin{cases}
% 1 & \mbox{se $x = 0$} \\
% 2\varphi_n(x-1) & \mbox{se $x > 0$} \\
% \end{cases}
% $$
% e questo ci dice che $n$ \`{e} un indice della funzione $x \mapsto 2^x$.
% \end{exercise}

\begin{exercise}
Consideriamo la seguente equazione ricorsiva nell'incognita $f$:
$$
f(x) \simeq 
\begin{cases}
3         & \mbox{se $x = 2$} \\
f(f(x+1)) & \mbox{se $x \neq 2$} \\
\end{cases}
$$
Vediamo che l'equazione non pu\`{o} intendersi come una definizione per induzione e quindi pu\`{o} avere pi\`{u} soluzioni,
 anche totali, differenti. Vogliamo ora trovare una soluzione a quest'equazione in $\PR$, e quindi trovare un numero $n$ tale che la funzione $\varphi_n$
 soddisfa la stessa equazione.
\end{exercise}

\begin{solution}
Ora la funzione 
$$
t(y,x) \simeq 
\begin{cases}
3 & \mbox{se $x = 2$} \\
\varphi_y(\varphi_y(x+1)) & \mbox{se $x \neq 2$} \\
\end{cases}
$$
\`{e} ricorsiva e quindi per il II Teorema di Ricorsione (Teorema \ref{thm:second-recursion}) esiste un indice
 $n$ tale che $\varphi_{n}(x) \simeq t(n,x)$, per ogni $x \in \nat$. Quindi abbiamo che
$$
\varphi_{n}(x)\simeq
\begin{cases}
3 & \mbox{se $x = 2$} \\
\varphi_n(\varphi_n(x+1)) & \mbox{se $x \neq 2$} \\
\end{cases}
$$
e questo ci dice che $n$ \`{e} un indice di una funzione che soddisfa la nostra equazione ricorsiva.

Vediamo due soluzioni diverse dell'equazione data:
$$
g_0(x) \simeq 
\begin{cases}
3        & \mbox{se $x = 2$} \\
\uparrow & \mbox{se $x \neq 2$} \\
\end{cases}
\qquad  \qquad \qquad
g_1(x) = 
\begin{cases}
3             & \mbox{se $x = 2$} \\
0             & \mbox{se $x \neq 2$} \\
\end{cases}
$$
Sfortunatamente non sappiamo se $\varphi_n$ \`{e} $g_0,g_1$ oppure un'altra funzione ancora.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
Consideriamo la seguente equazione ricorsiva nell'incognita $f$:
$$
f(x,y) = 
\begin{cases}
1         & \mbox{se $x = 0$} \\
f(x-1,f(x,y)) & \mbox{se $x >0$} \\
\end{cases}
$$
Vogliamo ora trovare una soluzione a quest'equazione in $\PR$, e quindi trovare un numero $n$ tale che la funzione $\varphi_n$
 soddisfa la stessa equazione.
\end{exercise}

\begin{solution}
Ora la funzione 
$$
t(z,y,x) \simeq 
\begin{cases}
1                         & \mbox{se $x = 0$} \\
\varphi_z(x-1,\varphi_z(x,y)) & \mbox{se $x > 0$} \\
\end{cases}
$$
\`{e} ricorsiva parziale e quindi per il II Teorema di Ricorsione (Teorema \ref{thm:second-recursion}) esiste un indice
 $n$ tale che $\varphi_{n}(x,y) \simeq t(n,x,y)$, per ogni $x,y \in \nat$. Quindi abbiamo che
$$
\varphi_{n}(x,y) = 
\begin{cases}
1                         & \mbox{se $x = 0$} \\
\varphi_n(x-1,\varphi_n(x,y)) & \mbox{se $x > 0$} \\
\end{cases}
$$
e questo ci dice che $n$ \`{e} un indice di una funzione che soddisfa la nostra equazione ricorsiva. Ancora una volta per\`{o}
 non sappiamo come sia fatta veramente $\varphi_n$ poich\`{e} non vi \`{e} un'unica soluzione possibile all'equazione.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
La funzione di Ackermann \`{e} una soluzione della seguente equazione ricorsiva nell'incognita $A$:
$$
A(x,y) =
\begin{cases}
y+1 & \mbox{se $x = 0$} \\
A(x-1,1)        & \mbox{se $x > 0$ e $y = 0$} \\
A(x-1,A(x,y-1)) & \mbox{se $x >0$ e $y>0$} \\
\end{cases}
$$
Mettendo il simbolo ``$=$'' otteniamo che quest'equazione vuole funzioni totali come soluzioni e per come \`{e} data ammette una unica 
 soluzione totale. Per questo \`{e} vista come una \emph{definizione} della funzione di Ackermann.
 Dimostriamo che esiste una soluzione in $\PR$ all'equazione qui sopra per\`{o} con '$\simeq$' al posto di '$=$'.
\end{exercise}

\begin{solution}
La funzione 
$$
t(z,x,y) \simeq
\begin{cases}
y+1 & \mbox{se $x = 0$} \\
\varphi_z(x-1,1)        & \mbox{se $x > 0$ e $y = 0$} \\
\varphi_z(x-1,\varphi_z(x,y-1)) & \mbox{se $x >0$ e $y>0$} \\
\end{cases}
$$
\`{e} ricorsiva parziale e quindi per il II Teorema di Ricorsione (Teorema \ref{thm:second-recursion}) esiste un indice
 $n$ tale che $\varphi_{n}(x,y) \simeq t(n,x,y)$, per ogni $x,y \in \nat$. Quindi abbiamo che
$$
\varphi_{n}(x,y) \simeq
\begin{cases}
y+1 & \mbox{se $x = 0$} \\
\varphi_{n}(x-1,1)        & \mbox{se $x > 0$ e $y = 0$} \\
\varphi_{n}(x-1,\varphi_{n}(x,y-1)) & \mbox{se $x >0$ e $y>0$} \\
\end{cases}
$$
e questo ci dice che $n$ \`{e} un indice di una funzione che soddisfa l'equazione ricorsiva, ma ancora una volta non sappiamo se 
 $\varphi_n$ \`{e} o meno la funzione di Ackermann. Quindi per dimostrare che Ackermann sta in $\REC$ non basta il II Teorema di Ricorsione
 di Kleene. Infatti ci vuole il I Teorema di Ricorsione di Kleene, che per\`{o} noi non vedremo.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
Dimostriamo che esiste un numero naturale $n$ tale che $\dom{\varphi_n} = \{n\}$ e $\varphi_n(n) = n$.
\end{exercise}

\begin{solution}
Definiamo una funzione 
$$
t(x,y) \simeq
\begin{cases}
x         & \mbox{se $x = y$} \\
\uparrow  & \mbox{altrimenti} \\
\end{cases}
$$
La funzione $t$ \`{e} ricorsiva parziale, per cui possiamo applicare il II Teorema di Ricorsione che ci da 
 un indice $n$ tale che $\varphi_{n}(y) \simeq t(n,y)$, per ogni $y \in \nat$. Per cui $\varphi_n(n) = t(n,n) = n$,
 da cui $\varphi_n(n)\downarrow$ e per ogni $x \neq n$ abbiamo $\varphi_n(m) \simeq t(n,m)$, da cui $\varphi_n(m)\uparrow$.
\qed\end{solution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\bibliographystyle{abbrv}%splncs
%\bibliography{bibliography}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%