\documentclass[runningheads,a4paper]{llncs}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{enumitem}
%\usepackage{enumerate}

\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{rotating}
%\usepackage{xparse}
%\usepackage{latex8}
\usepackage{upgreek} 
\usepackage{cmll}
\usepackage{url}
\usepackage{xifthen}% provides \isempty test

\setcounter{tocdepth}{3}

\urldef{\mailsa}\path|{acarraro}@dsi.unive.it|
%\urldef{\mailsb}\path||
%\urldef{\mailsc}\path|
\newcommand{\keywords}[1]{\par\addvspace\baselineskip
\noindent\keywordname\enspace\ignorespaces#1}

\input prooftree.sty
\input xy
\xyoption{all}

\makeindex

\begin{document}

\mainmatter  % start of an individual contribution

% first the title is needed
\title{Note del corso di Calcolabilit\`{a} e Linguaggi Formali - Lezione 11}

% a short form should be given in case it is too long for the running head
\titlerunning{Note del corso di Calcolabilit\`{a} e Linguaggi Formali - Lezione 11}

% the name(s) of the author(s) follow(s) next
%
% NB: Chinese authors should write their first names(s) in front of
% their surnames. This ensures that the names appear correctly in
% the running heads and the author index.
%
\author{Alberto Carraro}
%
\authorrunning{A. Carraro}
% (feature abused for this document to repeat the title also on left hand pages)

% the affiliations are given next; don't give your e-mail address
% unless you accept that it will be published
\institute{DAIS, Universit\`{a} Ca' Foscari Venezia
%\mailsa\\
%\mailsb\\
%\mailsc\\
\url{http://www.dsi.unive.it/~acarraro}
}

%
% NB: a more complex sample for affiliations and the mapping to the
% corresponding authors can be found in the file "llncs.dem"
% (search for the string "\mainmatter" where a contribution starts).
% "llncs.dem" accompanies the document class "llncs.cls".
%

\toctitle{Note del corso di Calcolabilit\`{a} e Linguaggi Formali - Lezione 11}
\tocauthor{A. Carraro}

\input{macro}

\maketitle
%\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Il padding lemma}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Per commpletezza, diamo un ultimo risultato riguardante la numerazione delle funzioni ricorsive parziali. \`{E} un risultato che abbiamo
 tenuto implicito, a volte nominato in maniera discorsiva: il fatto che nella numerazione dell'insieme $\PR$ ogni funzione ha
 un numero infinito di indici. Il risultato non dovrebbe essere sorprendente poich\'{e} la numerazione delle funzioni p.r. \`{e}
 fatta in base alla loro definizione, cio\`{e} guardando ad esse come programmi. Ma \`{e} chiaro che dato un programma $P$
 si pu\`{o} modificare il suo sorgente aggiungendo istruzioni inutili. Si otterr\`{a} cos\`{i} un programma $P'$ che rappresenta la 
 stessa funzione di $P$, perch\`{e} fa le stesse cose a livello di input/output, ma ha un indice diverso.

\begin{lemma}[Padding]\label{lem:padding}
Ogni funzione ricorsiva parziale ammette infiniti indici nella numerazione di Kleene.
\end{lemma}

\begin{proof}
Per ogni $m\in \nat$ definiamo $\phi^{2+m}(x,z,\vec y) \simeq \varphi_x(\vec y)+z-z$, dove $\vec y$ ha lunghezza $m$.
 Tale funzione \`{e} ricorsiva parziale, quindi esiste un indice $e$ tale che $\varphi_e^{2+m} \simeq \phi^{2+m}$.
 Per il Teorema $s$-$m$-$n$ esiste una funzione primitiva ricorsiva ed iniettiva $S_2^{m}(e,x,z)$ tale che 
 $$ \varphi_e^{2+m}(x,z,\vec y)\simeq\varphi_{S_2^m(e,x,z)}(\vec y)$$
per ogni $x,z \in \nat$ ed ogni $\vec y \in \nat^m$.
Perci\`{o} per ogni funzione $m$-aria $\varphi_a$, la funzione $z \mapsto S_2^m(e,a,z)$ calcola inifniti indici diversi, al variare 
 di $z$, ma tutti sono indici della funzione $\varphi_a$ perch\'{e} per ogni $z \in \nat$ abbiamo
$$ \varphi_{S_2^m(e,a,z)}(\vec y) \simeq \varphi_e(a,z,\vec y) \simeq \phi(a,z,\vec y) \simeq \varphi_a(\vec y)+z-z \qquad \qquad \text{ per ogni } \vec y \in \nat^m $$
\qed\end{proof}

% Dati due numeri naturali $m,n$ esiste una funzione primitiva ricorsiva ed iniettiva $S_n^m(e,x_1,\ldots,x_n)$ tale che 
%  $$ \varphi_e^{n+m}(x_1,\ldots,x_n,y_1,\ldots,y_m)\simeq\varphi_{S_n^m(e,x_1,\ldots,x_n)}(y_1,\ldots,y_m)$$

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Insiemi non ricorsivi e non r.e.}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Facciamo notare che c'\`{e} un nuovo modo ammissibile per definire funzioni ricorsive parziali. Siano $P(\vec x)$ e
 $\varphi(\vec x)$ un predicato r.e. $n$-ario ed una funzione ricorsiva parziale, rispettivamente, e definiamo la funzione
$$
\phi(\vec x) \simeq
\begin{cases}
\varphi(\vec x) & \mbox{se $P(\vec x)$} \\
\uparrow               & \mbox{altrimenti} \\
\end{cases}
$$
La funzione $\phi$ cos\`{i} definita \`{e} ricorsiva parziale, perch\`{e} $\phi(\vec x) \simeq \car{P}(\vec x) \cdot \varphi(\vec x)$.
 Si noti che nella definizione di $\phi$ nel caso ``altrimenti'' la funzione \emph{deve} essere indefinita, altrimenti non potrebbe
 essere ricorsiva parziale.

Abbiamo visto molti risultati sulle funzioni ricorsive e sugli insiemi r.e. Indubbiamente ci sono molte propriet\`{a} ricorsive 
 come l'essere pari, essere primo, essere potenza di due, ecc. Nel seguito usiamo le seguenti definizioni
\begin{itemize}
\item $\RESET = \{A \subseteq \nat \st A \mbox{ \`{e} r.e. }\}$
\item $\RECSET = \{A \subseteq \nat \st A \mbox{ \`{e} ricorsivo }\}$
\end{itemize}

In questa sezione andremo ad investigare il ``lato oscuro'', ovvero il mondo delle propriet\`{a} che non sono ricorsive o r.e.
 Prima di tutto un semplice argomento ci convince che tali propriet\`{a} devono esistere: il Teorema di Enumerazione degli insiemi 
 r.e. ci dice che la famiglia $(\cW_n)_{n \in \nat}$ enumera tutti gli insiemi r.e., ovvero $\cW_{(\cdot)}: \nat \to \RESET$ \`{e} una
 funzione suriettiva. Quindi la cardinalit\`{a} di $\RESET$ \`{e} la stessa di $\nat$, che sappiamo essere strettamente inferiore
 alla cardinalit\`{a} di $\cP(\nat)$, per il Teorema di Cantor.

\begin{definition}
Definiamo l'insieme $\cK = \{x \in \nat \st \varphi_x(x)\downarrow \}$.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:Kre}
L'insieme $\cK$ \`{e} r.e. ma non ricorsivo.
\end{theorem}

\begin{proof}
Osserviamo subito che la funzione $x \mapsto \varphi_x(x)$ \`{e} ricorsiva parziale e quindi ha un indice $b$ e siccome
 $\cK = \dom{\varphi_b}$, allora $\cK$ \`{e} r.e.

Supponiamo per assurdo che $\cK$ sia ricorsivo. Allora anche $\cK^c$ \`{e} ricorsivo e quindi funzione
$$
f(x) \simeq 
\begin{cases}
0        & \mbox{ se $x \in \cK^c$} \\
\uparrow & \mbox{ altrimenti } \\
\end{cases}
$$
\`{e} ricorsiva parziale ed ammette un indice $b$. Allora abbiamo che $b \in \cK \iff \varphi_b(b)\downarrow \iff b \in \cK^c$ e 
 questo \`{e} assurdo.
\qed\end{proof}

\begin{corollary}\label{cor:Kre}
L'insieme $\cK^c$ non \`{e} r.e.
\end{corollary}

\begin{proof}
Se $\cK^c$ fosse r.e. allora $\cK$ sarebbe ricorsivo, ma questo \`{e} assurdo perch\'{e} contraddice il Teorema \ref{thm:Kre}.
\qed\end{proof}

\begin{definition}[Riducibilit\`{a}]
Siano $A,B \subseteq \nat$ due insiemi. Diciamo che $A$ \`{e} \emph{riducibile} a $B$, notazione $A \leq_T B$, sse esiste una
 funzione ricorsiva totale $f$ tale che $x \in A \iff f(x) \in B$.
\end{definition}

\begin{theorem}\label{thm:transfer}
Siano $A,B$ tali che $A \leq_T B$. Allora
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item Se $B$ \`{e} ricorsivo, allora anche $A$ \`{e} ricorsivo.
\item Se $B$ \`{e} r.e., allora anche $A$ \`{e} r.e.
\end{enumerate}
\end{theorem}

\begin{proof}
Basta osservare che $A = f^{-1}(B)$ ed usare due risultati dimostrati in precedenza.
\qed\end{proof}

Notiamo che se $A \in \RECSET$ e $A$ \`{e} non-triviale, allora $A\leq_T B$ per ogni $B \subseteq \nat$.

Ora vediamo che si pu\`{o} dare una ulteriore (sorprendente) caratterizzazione degli insiemi r.e.

\begin{theorem}\label{thm:all-reduce}
Un insieme $A\subseteq \nat$ \`{e} r.e. sse $A \leq_T \cK$.
\end{theorem}

\begin{proof}
\noindent($\Leftarrow$) Se $A \leq_T \cK$ allora banalmente $A$ \`{e} r.e. per il Teorema \ref{thm:transfer}.

\noindent($\Rightarrow$) Supponiamo $A$ sia r.e. Dobbiamo esibire una funzione ricorsiva totale $f$ tale che $x \in A \iff f(x) \in \cK$.
 La funzione
$$
\phi(x,y) \simeq
\begin{cases}
1            & \mbox{ se $x \in A$} \\
\uparrow     & \mbox{ altrimenti } \\
\end{cases}
$$
\`{e} ricorsiva ricorsiva parziale e quindi per il Teorema $s$-$m$-$n$ esiste una funzione primitiva ricorsiva unaria $S$ tale che 
 $\varphi_{S(x)}(y) \simeq \phi(x,y)$ per ogni $x,y\in \nat$.

Se $S(x) \in \cK$, allora $\varphi_{S(x)}(S(x))\downarrow$, cio\`{e} $\phi(S(x),S(x))\downarrow$, e questo implica $S(x) \in A$.

Se $x \in A$, allora $\phi(x,S(x))\downarrow$, cio\`{e} $\varphi_{S(x)}(S(x))\downarrow$, e questo implica $S(x) \in \cK$.
\qed\end{proof}

% Diciamo che un insieme $B\subseteq \nat$ \`{e} co-r.e. sse esiste un unsieme r.e. $A$ tale che $B = A^c$.
% 
% \begin{corollary}
% Un insieme $B\subseteq \nat$ \`{e} co-r.e. sse $B \leq_T \cK^c$.
% \end{corollary}
% 
% \begin{proof}
% \noindent($\Leftarrow$) Se $A \leq_T \cK$ allora banalmente $A$ \`{e} r.e. per il Teorema \ref{thm:transfer}.
% Sia $A$ un insieme r.e. tale che $B = A^c$. Il risuSegue trivialmente dal Teorema \ref{thm:all-reduce}, perch\'{e} $B \leq_T \cK^c$
% 
% \noindent($\Rightarrow$) Sia $B$ un insieme 
% \qed\end{proof}

\begin{exercise}
Dimostrare che l'insieme $I = \{x \in \nat \st \forall y \in\nat.\ \varphi_x(y) = 0\}$ non \`{e} ricorsivo.
\end{exercise}

\begin{solution}
 Dimostriamo che $I^c$ non \`{e} r.e. per via di una riduzione di $\cK^c$ a $I^c$. La funzione
$$
\phi(x,y) \simeq
\begin{cases}
0            & \mbox{ se $x \in \cK$} \\
\uparrow     & \mbox{ altrimenti } \\
\end{cases}
$$
\`{e} ricorsiva parziale. Per il Teorema $s$-$n$-$m$ esiste una funzione primitiva ricorsiva $S$ unaria tale che $\varphi_{S(x)}(y) \simeq \phi(x,y)$ per ogni $x,y \in \nat$.
 
Se $x\in\cK^c$, allora $\varphi_{S(x)}(y)\uparrow$ per ogni $y \in\nat$, ovvero $S(x)$ \`{e} un indice della funzione completamente indefinita.
 Pertanto $S(x) \in I^c$.

Se $S(x)\in I^c$, allora deve esistere un $y \in \nat$ tale che $\phi(x,y)$ non \`{e} uguale a $0$ e ci\`{o} \`{e} possibile solo se
 $\phi(x,y)\uparrow$, che implica $x\in\cK^c$.

Siccome $S$ \`{e} ricorsiva totale e soddisfa $x \in\cK^c \iff S(x)\in I^c$, abbiamo dimostrato che $\cK^c \leq_T I^c$. Se $I^c$ fosse
 r.e. allora anche $\cK^c$ lo sarebbe, ma questo \`{e} assurdo.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
Dimostrare che l'insieme $\cK$ non rispetta le funzioni.
\end{exercise}

\begin{solution}
Dobbiamo dimostrare che esistono due numeri $x_0,x_1 \in\nat$ tali che $x_0 \in \cK$, $x_1 \in \cK^c$ e $\varphi_{x_0} \simeq \varphi_{x_1}$.

Scegliamo $x_0=n$ dove $n$ \`{e} tale che $\dom{\varphi_n} = \{n\}$. Chiaramente la funzione $\varphi_n$ ha infiniti indici, per cui possiamo
 scegliere $x_1 = m$, dove $m$ \`{e} un indice di $\varphi_n$ diverso da $n$. Ora abbiamo che $\varphi_n(n)\downarrow$ e
 $\varphi_m(m)\uparrow$, il che ci dice che $n \in \cK$ e $m \in \cK^c$.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
Dimostrare che l'insieme $I=\{x \in \nat \st 0 \in \dom{\varphi_x}\}$ non \`{e} ricorsivo.
\end{exercise}

\begin{solution}
L'insieme $I$ \`{e} non-triviale e rispetta le funzioni. Quindi per il Teorema di Rice non \`{e} ricorsivo.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
Dimostrare che l'insieme $I=\{x \in \nat \st \varphi_x \text{\`{e} totale }\}$ non \`{e} ricorsivo.
\end{exercise}

\begin{solution}
L'insieme $I$ \`{e} non-triviale e rispetta le funzioni. Quindi per il Teorema di Rice non \`{e} ricorsivo.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
Dimostrare che l'insieme $I=\{x \in \nat \st \varphi_{x,x}(x)\downarrow\}$ \`{e} ricorsivo. Dare almeno due numeri $n,m$ tali che
 $n,m \not\in I$ e $\varphi_n \not\simeq \varphi_m$.
\end{exercise}

\begin{solution}
L'insieme $I$ \`{e} ricorsivo perch\'{e} il predicato $\exists y<x.\cT_1(x,x,y)$ \`{e} ricorsivo.
 La funzione totalmente indefinita \`{e} ricorsiva parziale e quindi ha un indice $n$. Sicuramente $\varphi_{n,n}(n)\uparrow$, e questo ci dice che
 $n \not\in I$.

Definiamo una funzione 
$$
t(x,y) \simeq
\begin{cases}
x        & \mbox{se $x \neq y$} \\
\uparrow & \mbox{altrimenti} \\
\end{cases}
$$
La funzione $t$ \`{e} ricorsiva parziale, per cui possiamo applicare il II Teorema di Ricorsione che ci da 
 un indice $m$ tale che $\varphi_{m}(y) \simeq t(m,y)$, per ogni $y \in \nat$. Per cui $\varphi_m(m) \simeq t(m,m)$,
 da cui $\varphi_m(m)\uparrow$. Quindi $m \not\in I$

Concludiamo osservando che $\varphi_m$ non \`{e} completamente indefinita e quindi $\varphi_m \not\simeq \varphi_n$.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
Dimostrare che l'insieme dei numeri pari non rispetta le funzioni.
\end{exercise}

\begin{solution}
Segue da Teorema di Rice, perch\'{e} l'insieme dei pari \`{e} ricorsivo e non-triviale.
\qed\end{solution}


% \begin{exercise}
% L'insieme $J = \{x \in \nat \st \exists y,s \in\nat.\ \varphi_{x,s}(y)\downarrow \}$ \`{e} r.e. ma non \`{e} ricorsivo.
% 
% Il predicato $P(x,y,s) \ass \varphi_{x,s}(y)\downarrow$ \`{e} ricorsivo e $x \in J \sse \exists y,s.P(x,y,s)$. Quindi $J$ \`{e} r.e.
% 
% Ora dimostriamo che $J^c$ non \`{e} r.e. riducendo $\cK^c$ a $J^c$. La funzione
% $$
% \phi(x,y) \simeq
% \begin{cases}
% 0            & \mbox{ se $x \in \cK$} \\
% \uparrow     & \mbox{ altrimenti } \\
% \end{cases}
% $$
% \`{e} ricorsiva parziale e quindi per il Teorema $s$-$m$-$n$ esiste una funzione $S \in \PRIMREC$ tale che
% $\phi(x,y) \simeq \varphi_{S(x)}(y)$, per ogni $x,y \in\nat$.
%
% Se $x \in\cK^c$ allora $\phi(x,y) = \varphi_{S(x)}(y) = 0$ per ogni $y \in \nat$

% Se $S(x) \in J^c$ allora $\varphi_{S(x)}(y)\uparrow$ per ogni $y \in \nat$, quindi $\phi(x,y)\uparrwo$ per ogni $y$ e dunque $x\in\cK^c$.
% $x$
% \end{exercise}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Funzioni non ricorsive}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

In questa sezione dimostriamo l'esistenza di funzioni che non sono ricorsive: si tratta quindi di individuare alcuni limiti teorici
 della capacit\`{a} di calcolo espressa tramite il formalismo della ricorsivit\`{a}, e quindi anche della Turing-calcolabilit\`{a}.

Il Teorema di Enumerazione delle funzioni ricorsive parziali ci dice che la famiglia $(\varphi_n)_{n \in \nat}$ enumera tutto l'insieme
 $\PR$, cio\`{e} $\varphi_{(\cdot)}: \nat \to \PR$ \`{e} una funzione suriettiva. Quindi la cardinalit\`{a} di $\PR$ \`{e} la stessa di $\nat$,
 che sappiamo essere strettamente inferiore alla cardinalit\`{a} di $\cP(\nat)$, per il Teorema di Cantor. D'altra parte l'insieme
 delle funzioni dai naturali in $\{0,1\}$ ha la stessa cardinalit\`{a} di $\cP(\nat)$, come si pu\`{o} facilmente dimostrare.
 Quindi devono esistere delle funzioni da $\nat$ in $\nat$ che non sono n\'{e} ricorsive n\'{e} ricorsive parziali.

\begin{lemma}[Halting problem]
La funzione 
$f(x,y) = 
\begin{cases}
1 & \text{ se } \varphi_x(y)\downarrow \\
0 & \text{ altrimenti } \\
\end{cases}
$
non \`{e} ricorsiva.
\end{lemma}

\begin{proof}
Supponiamo per assurdo che $f$ sia ricorsiva. Allora anche la funzione 
$h(x) = 
\begin{cases}
1 & \text{ se } \varphi_x(x)\downarrow \\
0 & \text{ altrimenti } \\
\end{cases}
$
\`{e} ricorsiva, perch\'{e} $h(x) = f(x,x)$ per ogni $x \in \nat$. Notiamo che $h$ \`{e} la funzione caratteristica di $\cK$, per cui
 $\cK$ sarebbe ricorsivo. Questa \`{e} una contraddizione del Teorema \ref{thm:Kre}.
\qed\end{proof}

\begin{exercise}
La funzione
$f(x) = 
\begin{cases}
1 & \text{ se $\varphi_x$ \`{e} costante} \\
0 & \text{ altrimenti } \\
\end{cases}
$
non \`{e} ricorsiva.
\end{exercise}

\begin{solution}
Osserviamo che $f$ \`{e} la funzione caratteristica dell'insieme $I = \{x \in \nat \st \varphi_x \text{ \`{e} costante} \}$.
 Tale insieme \`{e} non-triviale e rispetta le funzioni, quindi per il Teorema di Rice non \`{e} ricorsivo. Pertanto $f$
 non pu\`{o} essere riccorsiva.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
La funzione
$f(x,y,z) = 
\begin{cases}
1 & \text{ se $\varphi_x(y)\downarrow$ e $\varphi_x(y) = z$} \\
0 & \text{ altrimenti } \\
\end{cases}
$
non \`{e} ricorsiva.
\end{exercise}

\begin{solution}
Supponiamo per assurdo che $f$ sia ricorsiva. Allora la funzione $x \mapsto f(x,0,0)$ sarebbe ricorsiva totale. Ma essa \`{e}
 la funzione caratteristica dell'insieme $I=\{x \in \nat \st \varphi_x(0)\downarrow,\ \varphi_x(0) = 0\}$ e quindi l'insieme
 $I$ sarebbe ricorsivo. Ma ci\`{o} contraddice il Teorema di Rice, perch\'{e} $I$ \`{e} non-triviale e rispetta le funzioni.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
La funzione
$f(x,y) = 
\begin{cases}
1 & \text{ se $\varphi_x \simeq \varphi_y$} \\
0 & \text{ altrimenti } \\
\end{cases}
$
non \`{e} ricorsiva.
\end{exercise}

\begin{solution}
Supponiamo per assurdo che $f$ sia ricorsiva. Sia $e$ un indice della funzione $x \mapsto 0$ e definiamo la funzione
 $g(x) = f(x,e)$, per ogni $x \in \nat$. La funzione $g$ allora sarebbe ricorsiva, ed essendo la funzione caratteristica
 dell'insieme $I=\{x \in\nat \st \varphi_x \text{ \`{e} costante a valore } 0\}$, quest'ultimo sarebbe ricorsivo.
 Ma ci\`{o} contraddice il teorema di RIce perch\'{e} $I$ \`{e} non-triviale e rispetta le funzioni.
\qed\end{solution}

\begin{exercise}
La funzione
$f(x) = 
\begin{cases}
\varphi_x(x) + 1 & \text{ se $\varphi_x$ \`{e} totale} \\
0 & \text{ altrimenti } \\
\end{cases}
$
non \`{e} ricorsiva.
\end{exercise}

\begin{solution}
Supponiamo per assurdo che $f$ sia ricorsiva. Allora ammette un indice $n$. Poic\'{e} $f$ \`{e} totale, abbiamo che $\varphi_n(n)\downarrow$
 e quindi $\varphi_n(n) = f(n) = \varphi_n(n) + 1$. Questo \`{e} assurdo.
\qed\end{solution}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\bibliographystyle{abbrv}%splncs
%\bibliography{bibliography}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%