\documentclass[runningheads,a4paper]{llncs}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{stmaryrd}

\usepackage{enumitem}
%\usepackage{enumerate}

\usepackage{color}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{rotating}
%\usepackage{xparse}
%\usepackage{latex8}
\usepackage{upgreek} 
\usepackage{cmll}
\usepackage{url}
\usepackage{xifthen}% provides \isempty test
\usepackage{multirow}

\setcounter{tocdepth}{3}

\urldef{\mailsa}\path|{acarraro}@dsi.unive.it|
%\urldef{\mailsb}\path||
%\urldef{\mailsc}\path|
\newcommand{\keywords}[1]{\par\addvspace\baselineskip
\noindent\keywordname\enspace\ignorespaces#1}

\input prooftree.sty
\input xy
\xyoption{all}

\makeindex

\begin{document}

\mainmatter  % start of an individual contribution

% first the title is needed
\title{Note del corso di Calcolabilit\`{a} e Linguaggi Formali - Lezione 4}

% a short form should be given in case it is too long for the running head
\titlerunning{Note del corso di Calcolabilit\`{a} e Linguaggi Formali - Lezione 4}

% the name(s) of the author(s) follow(s) next
%
% NB: Chinese authors should write their first names(s) in front of
% their surnames. This ensures that the names appear correctly in
% the running heads and the author index.
%
\author{Alberto Carraro \\ 9 novembre 2011}
%
\authorrunning{A. Carraro}
% (feature abused for this document to repeat the title also on left hand pages)

% the affiliations are given next; don't give your e-mail address
% unless you accept that it will be published
\institute{DAIS, Universit\`{a} Ca' Foscari Venezia
%\mailsa\\
%\mailsb\\
%\mailsc\\
\url{http://www.dsi.unive.it/~acarraro}
}

%
% NB: a more complex sample for affiliations and the mapping to the
% corresponding authors can be found in the file "llncs.dem"
% (search for the string "\mainmatter" where a contribution starts).
% "llncs.dem" accompanies the document class "llncs.cls".
%

\toctitle{Note del corso di Calcolabilit\`{a} e Linguaggi Formali - Lezione 4}
\tocauthor{A. Carraro}

\input{macro}

\maketitle
%\tableofcontents

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Caratterizzazioni alternative dei linguaggi liberi dal contesto}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Grammatiche libere dal contesto (tipo 2)}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{definition}[Grammatica libera dal contesto]\label{def:CFG}
Una \emph{grammatica libera dal contesto} su un alfabeto $\Sigma$ \`{e} una quadrupla $\cG = (V_T,V_N,P,S)$ dove
\begin{itemize}
\item $V_T$ \`{e} un sottoinsieme di $\Sigma$, detto l'insieme dei terminali;
\item $V_N$ \`{e} l'insieme dei non-terminali (si assume $V_N \cap V_T = \emptyset$);
\item $S \in V_N$ \`{e} il simbolo iniziale;
\item $P$, detto l'insieme delle produzioni, \`{e} un insieme finito di regole che formano una relazione $\to \subseteq V_N \times (V_N \cup V_T)^*$.
\end{itemize}
\end{definition}

Le grammatiche libere dal contesto sono anche dette \emph{tipo 2}. Il linguaggio $\cL(\cG)$ generato da una grammatica $\cG$ libera dal contesto si definisce esattamente come fatto per le grammatiche regolari, cio\`{e} $\cL(\cG) = \{w \in V_T^* \st S \to^* w\}$.

\begin{example}
Definiamo $\cG = (\{0,1\},\{S\},P,S)$ dove $P = \{S \to 0S0, S \to 1S1,S \to 0, S \to 1\}$. La grammatica $\cG$ produce tutte le stringhe palindrome non vuote di zeri e uni.
\end{example}

\begin{theorem}\label{thm:ling-CFG-gramm}
Un linguaggio $L$ \`{e} libero dal contesto sse esiste una grammatica $\cG$ tipo 2 tale che $L = \cL(\cG)$.
\end{theorem}

La dimostrazione del Teorema \ref{thm:ling-CFG-gramm} consiste di due costruzioni
\begin{enumerate}[(1)]
\item Data una grammatica $\cG$ tipo 2, esibire un NPDA $\cA$ tale che $\cL(\cA) = \cL(\cG)$;
\item Dato un NPDA $\cA$, definire una grammatica $\cG$ tipo 2 tale che $\cL(\cG) = \cL(\cA)$.
\end{enumerate}

A differenza del caso dei linguaggi regolari, la dimostrazione dell'equivalenza tra grammatiche tipo 2 ed automi a pila non-deterministici non \`{e} immediata. Per portarla a termine si fa uso di una nozione di forma normale (di Greibach) per le grammatiche tipo 2. Omettiamo quindi la dimostrazione del Teorema \ref{thm:ling-CFG-gramm}, ricordando che essa si pu\`{o} trovare nel testo \cite{HMU}.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Pumping lemma tipo 2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Concludiamo la sezione dedicata alle descrizioni alternative per il linguaggi liberi dal contesto con il cosiddetto approccio descrittivo. Esso non risulta in una caratterizzazione dei linguaggi liberi dal contesto, ma in una condizione necessaria all'essere libero dal contesto, che si concretizza nel cosiddetto \emph{Pumping Lemma}. 

\begin{lemma}[Pumping Lemma tipo 2]\label{lem:pumping2}
Se $L$ \`{e} un linguaggio libero dal contesto, allora esiste una costante $n \geq 1$, che dipende solo da $L$, tale che per ogni $w \in L$, con $|w| \geq n$, esistono stringhe $u,u',v,z,z'$ tali che 
\begin{itemize}
  \item $w = u'uvzz'$,
  \item $|uvz| \leq n$,
  \item $|uz| \geq 1$,
  \item per ogni $k \geq 0$ abbiamo $u'u^kvz^kz' \in L$.
\end{itemize}
\end{lemma}

A differenza del Pumping Lemma tipo 3, la dimostrazione del Lemma \ref{lem:pumping2} non \`{e} immediata. Non si fa per mezzo degli automi a pila ma piuttosto utilizzando una nozione di forma normale (di Chomsky) per le grammatiche tipo 2. Omettiamo quindi la dimostrazione del Pumping Lemma tipo 2, ricordando che essa si pu\`{o} trovare nel testo \cite{HMU}.

Il Lemma \ref{lem:pumping2} trova la sua migliore applicazione nel provare quando un linguaggio non \`{e} libero dal contesto. Difatti se, dato $L$, non si verifica che non esiste una costante $n$ che soddisfa le propriet\`{a} dell'enunciato, allora $L$ non pu\`{o} essere libero dal contesto.

\begin{remark}
Notiamo che il reciproco del Pumping Lemma tipo 2 non vale. In altre parole vi \`{e} un linguaggio non libero dal contesto $L$ (in verit\`{a} ve ne sono molti), che soddisfa tutti i requisiti elencati nello statement del Lemma \ref{lem:pumping2}.
\end{remark}

Poniamo $L = \{0^m1^m0^m \st m \geq 0\}$ ed utilizziamo il Lemma \ref{lem:pumping2} per dimostrare che $L$ non \`{e} libero dal contesto.

Sia $n$ una costante $\geq 1$ e sia $w = 0^n1^n0^n$ (cosicch\'{e} $w \in L$ e $|w| \geq n$). Supponiamo esistano stringhe $u,u',v,z,z'$ tali che $w = u'uvzz'$, $|uvz| \leq n$, e $|uz| \geq 1$. Allora necessariamente $uz=0^h1^m0^l$, con $1 \leq h+m+l \leq n$. A questo punto \`{e} evidente che per ogni $k \geq 1$ abbiamo $u'u^kvz^kz' \not\in L$. Ci\`{o} dimostra che $L$ non \`{e} libero dal contesto.

L'esempio appena portato dimostra che l'intersezione di due linguaggi liberi dal contesto non \`{e} necessariamente libera dal contesto. Difatti ponendo $L_1 = \{0^n1^m0^m \st n,m \geq 0\}$ e $L_2 = \{0^m1^m0^n \st n,m \geq 0\}$ abbiamo che $\{0^m1^m0^m \st m \geq 0\} = L_1 \cap L_2$, ed $L_1,L_2$ sono entrambi liberi dal contesto (provate a costruire delle grammatiche per essi).

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Propriet\`{a} dei linguaggi liberi dal contesto}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

In questa sezione ci occupiamo delle propriet\`{a} di chiusura della classe dei linguaggi liberi dal contesto. Dimostreremo che:
\begin{itemize}
\item l'unione di due linguaggi liberi dal contesto \`{e} un linguaggio libero dal contesto,
\item la concatenazione di due linguaggi liberi dal contesto \`{e} un linguaggio libero dal contesto,
\item la potenza di un linguaggio libero dal contesto \`{e} ancora libero dal contesto,
\item la chiusura di Kleene di linguaggio libero dal contesto \`{e} ancora libero dal contesto,
\item il rovesciamento di linguaggio libero dal contesto \`{e} ancora libero dal contesto.
\end{itemize}

Rispetto alla classe dei linguaggi liberi dal contesto, alcune propriet\`{a} di chiusura vengono perse:
\begin{itemize}
\item la differenza di due linguaggi liberi dal contesto non \`{e} necessariamente un linguaggio libero dal contesto,
\item l'intersezione di due linguaggi liberi dal contesto non \`{e} necessariamente un linguaggio libero dal contesto,
\item il complemento di un linguaggio libero dal contesto non \`{e} necessariamente ancora libero dal contesto.
\end{itemize}

A causa della maggiore complessit\`{a} dei PDA rispetto agli FA, nel caso dei linguaggi liberi dal contesto risulta pi\`{u} semplice dimostrare le propriet\`{a} di chiusura utilizzando le grammatiche. \`{E} quello che faremo in questa sezione.

\begin{theorem}[Unione]\label{thm:unione-NPDA}
Il l'unione di due linguaggi liberi dal contesto \`{e} libera dal contesto.
\end{theorem}

\begin{proof}
Siano $L,L'$ due linguaggi liberi dal contesto. Allora esistono due grammatiche $\cG = (V_T, V_N, S,P)$ e $\cG' = (V_T', V_N', S',P')$ tali che $L = \cL(\cG)$ e $L' = \cL(\cG')$. Possiamo assumere senza perdita di generalit\`{a} che $V_N \cap V_N' = \emptyset$. Sia $S''$ un nuovo simbolo non-terminale, i.e., $S'' \not\in (V_N \cup V_N')$. Definiamo una nuova grammatica $\cG + \cG' = (V_T\cup V_T',V_N\cup V_N'\cup\{S''\}, S'', P'')$ come segue: $P'' = P \cup P' \cup \{S'' \to S, S'' \to S'\}$. Allora \`{e} immefiato verificare che $\cL(\cG + \cG') = \cL(\cG) \cup \cL(\cG')$.
\qed\end{proof}

\begin{remark}
Sia $\Sigma$ un alfabeto. Notiamo che i linguaggi su $\Sigma$ liberi dal contesto sono chiusi per unione finita ma non infinita. Infatti se cos\`{i} fosse siccome ogni insieme del tipo $\{w\}$ con $w \in \Sigma^*$ \`{e} libero dal contesto, allora anche ogni sottoinsieme di $\Sigma^*$ sarebbe libero dal contesto. Vedremo pi\`{u} avanti che ci\`{o} \`{e} falso: esistono dei linguaggi che non sono liberi dal contesto.
\end{remark}

\begin{theorem}[Concatenazione]\label{thm:conc-NPDA}
La concatenazione di due linguaggi liberi dal contesto \`{e} libera dal contesto.
\end{theorem}

\begin{proof}
Siano $L,L'$ due linguaggi liberi dal contesto. Allora esistono due grammatiche $\cG = (V_T, V_N, S,P)$ e $\cG' = (V_T', V_N', S',P')$ tali che $L = \cL(\cG)$ e $L' = \cL(\cG')$. Possiamo assumere senza perdita di generalit\`{a} che $V_N \cap V_N' = \emptyset$. Sia $S''$ un nuovo simbolo non-terminale, i.e., $S'' \not\in (V_N \cup V_N')$. Definiamo una nuova grammatica $\cG \cdot \cG' = (V_T\cup V_T',V_N\cup V_N'\cup\{S''\}, S'', P'')$ come segue: $P'' = P \cup P' \cup \{S'' \to SS'\}$. Allora \`{e} immefiato verificare che $\cL(\cG \cdot \cG') = \cL(\cG)\cL(\cG')$.
\qed\end{proof}

\begin{theorem}[Potenza]\label{thm:pot-NPDA}
Ogni potenza di un linguaggio libero dal contesto \`{e} libera dal contesto.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sia $L$ un linguaggio libero dal contesto. Dimostriamo per induzione su $n$ che $L^n$ \`{e} libero dal contesto. 

\noindent\textbf{Base.} Per $n=0$ abbiamo $L^0 = \{\epsilon\}$, che \`{e} un linguaggio regolare e quindi anche libero dal contesto.

\noindent\textbf{Passo induttivo.} Per $n > 0$ abbiamo $L^n = L^{n-1}L$. Ora $L^{n-1}$ \`{e} regolare per ipotesi induttiva, ed $L$ \`{e} regolare per ipotesi, quindi per il Teorema \ref{thm:conc-NPDA} anche $L^n$ \`{e} libero dal contesto.
\qed\end{proof}

\begin{theorem}[Stella di Kleene]\label{thm:Kleene-NPDA}
La chiusura di Kleene di un linguaggio libero dal contesto \`{e} libero dal contesto.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sia $L$ un linguaggio libero dal contesto. Allora esiste una grammatica $\cG = (V_T, V_N, S,P)$ tale che $L = \cL(\cG)$. Sia $S'$ un nuovo simbolo non-terminale, i.e., $S' \not\in V_N$. Costruiamo una nuova grammatica $\cG^* = (V_T,V_N \cup \{S'\}, S', P')$, dove $P' = P \cup \{S' \to SS'\}$. A questo punto si dimostra facilmente che $\cL(\cG^*) = (\cL(\cG))^*$.
\qed\end{proof}

\begin{theorem}[Rovesciamento]\label{thm:rovesc-NPDA}
Il rovesciamento di un linguaggio libero dal contesto \`{e} libero dal contesto.
\end{theorem}

\begin{proof}
Sia $L$ un linguaggio libero dal contesto. Allora esiste una grammatica $\cG = (V_T, V_N, S,P)$ tale che $L = \cL(\cG)$. Costruiamo una nuova grammatica $\cG^R = (V_T,V_N, S, P')$, dove $P' = \{A \to \ga^R \st A \to \ga \in P\}$. A questo punto si dimostra facilmente che $\cL(\cG^R) = (\cL(\cG))^R$.
\qed\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Esercizi}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{example}
Dimostrare se i seguenti linguaggi sono o meno liberi dal contesto:
\begin{itemize}
\item $L_1 = \{a^nb^{2n}c^m \st n,m \geq 0\}$
\item $L_2 = \{a^nb^{m}c^{2m} \st n,m \geq 0\}$
\item $L_3 = L_1 \cap L_2$
\item $L_4 = \{0^n1^m \st n,m \geq 0\}$
\item $L_5 = \{w \st w \mbox{ \`{e} premutazione di una stringa di } L_4\}$
\end{itemize}
\end{example}

\begin{example}
Sia $L$ un linguaggio libero dal contesto. \`{E} vero che ogni linguaggio $L' \subseteq L$ \`{e} anch'esso libero dal contesto?
\end{example}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\bibliographystyle{abbrv}%splncs
\bibliography{bibliography}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%